# 《如何阅读一本书》

## 阅读的层次

### 导言

- 阅读的目的

	- 为获取资讯
	- 为增进理解力

- 阅读与学习

	- 指导型学习（辅助型自我发现学习）

		- 阅读、倾听老师给予的指导

	- 自我发现型学习（非辅助型自我发现学习）

		- 阅读自我或世界的学习

### 阅读的层次

- 基础阅读

	- 阅读准备
	- 引导认字
	- 字汇建立
	- 增加所学

- 检视阅读

	- 有系统的略读、粗读

		- 研究目录页
		- 检阅索引
		- 阅读出版者介绍
		- 挑选数个与主题相关的篇章阅读
		- 随意抽取书中几段或几页阅读

	- 粗浅地阅读
	- 阅读的速度

		- 针对不同读物采取不同速度

- 分析阅读

	- 找出一本书在谈些什么的规则（架构性）
	- 诠释一本书的内容规则（诠释性）
	- 评论一本书的规则（评论性）

- 主题阅读

	- 找到相关章节
	- 与不同作者达成共识
	- 厘清问题
	- 界定议题
	- 分析讨论

### 自我要求的读者

- 一本书，一定要提出4个主要问题

	- 这本书讲的什么？

		- 主题

	- 作者细部说了什么？怎么说的

		- 找出作者的观点、声明和论点

	- 作者说的是否有理，全部有理还是部分有理？

		- 真实性

	- 作者讲的和我有什么关系

		- 关联性

- 做笔记的方法

	- 将作者的主要观点依序记下来
	- 列出大纲和前后篇章的秩序

- 笔记的类型

	- 结构笔记
	- 概念笔记
	- 辩证笔记

## 分析阅读

### 三个阶段

- 第一阶段

	- 弄清书的分类

		- 虚构类书籍

			- 小说（故事）
			- 戏剧
			- 史诗
			- 抒情诗

		- 论说类书籍

			- 理论性
			- 实用性

	- 一句话或一段话叙述整本书的内容
	- 列出书的整体框架
	- 找出作者要问的问题

- 第二阶段

	- 找出重要单字，与作者达成共识
	- 从最重要的句子中抓出作者的重要主旨
	- 用相关文句架构一本书的基本论述
	- 找出作者的解答

- 第三阶段

	- 在完全了解一本书后再进行评价
	- 理性评价书本内容
	- 找到理论基础再评价书本

### 批评观点的特别标准

- 证明作者知识不足
- 证明作者知识错误
- 证明作者不合逻辑
- 证明作者的分析理由不完整

### 辅助阅读

- 相关经验
- 其他的书
- 导论与摘要
- 工具书（字典、百科全书）

## 主题阅读

### 主题阅读

- 准备阶段

	- 设计一份试验性书目

		- 参考图书馆目录、专家建议、书中的书目索引

	- 检视主题阅读书单上所有的书

		- 帮助清晰想要研究主题的概念
		- 简化书单到一个合理程度

- 主题阅读阶段（五个步骤）

	- 找到相关章节
	- 与不同作者达成共识

		- 因为分析阅读涉及到不同的书，不同作者不可能都使用同一字眼或相同的共识，读者本人需要将不同作者们对于同一共识的关键字达成共识

	- 厘清问题

		- 用自己的语言建立起不偏不倚的主旨，找出相关问题和解决方案

	- 界定议题

		- 我们要解决的问题可能存在多个议题，这个时候就需要确定议题的范围

	- 分析讨论

- 其他

	- 检视阅读是分析阅读的主要工具或手段
	- 客观的必要性

		- 手段：不断回头参阅诸多作者的原文

### 阅读与心智成长

- 如果阅读目的是提高阅读技巧，需要有选择性地读书
- 主动阅读可以帮助心智的活力与成长

## 阅读不同读物的方法

### 论说类

- 实用型

	- 两类

		- 说明规则
		- 阐述形成规则的原理

	- 2个问题

		- 作者的目的是什么？
		-  他建议用什么方法达到这个目的

- 理论型

	- 历史书

		- 1、对你感兴趣的事件或时期，尽可能阅读一种以上的历史书
		- 2、阅读历史时，不知要关心事件本身，还要读懂在任何时空中，尤其是现在，人们为什么如此行动的原因

	- 科学和数学

		- 归纳法
		- 演绎法

	- 哲学书

		- 发现问题
		- 找到作者想回答的问题

	- 社会科学

		- 内容

			- 人类学、政治学、经济学、社会学
			- 关于法律、教育、公共政治
			- 商业、社会服务的作品
			- 大量的心理学作

		- 阅读难度

			- 容易点

				- 作品的内容取自于读者熟悉的经验

			- 困难点

				- 需要对作者观点投入看法
				- 熟悉的术语和观点的滥用导致较难和作者达到共识

### 虚构类（想象文学）

- 一般规则

	- 想象文学是在阐述一个经验本身
	- 3个不要

		- 不要抗拒想象文学带给你的影响力
		- 在想象文学中，不要去找共识、主旨或论述
		- 不要用适用于传递知识的，与真理一致的标准来批判小说

- 小说/故事、戏剧、诗

	- 3个问题

		- 主题：说出一个故事、戏剧、诗的情节大意，包含其中的动作和变化
		- 共识、论述：辨识其中不同的人物角色，用自己的话叙述他们身上的关键事件
		- 真实性：这像是一个故事吗？能满足自己的心灵和理智吗？